# Домашнее задание к занятию «Микросервисы: принципы»

Вы работаете в крупной компании, которая строит систему на основе микросервисной архитектуры.
Вам как DevOps-специалисту необходимо выдвинуть предложение по организации инфраструктуры для разработки и эксплуатации.

## Задача 1: API Gateway 

Предложите решение для обеспечения реализации API Gateway. Составьте сравнительную таблицу возможностей различных программных решений. На основе таблицы сделайте выбор решения.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- маршрутизация запросов к нужному сервису на основе конфигурации,
- возможность проверки аутентификационной информации в запросах,
- обеспечение терминации HTTPS.

Обоснуйте свой выбор.

## Ответ:
| Гейтвей                | Маршрутизация запросов | Проверка аутентификации | Терминация HTTPS |
|------------------------|------------------------|-------------------------|-------------------|
| Amazon API Gateway     | Да                     | Да                      | Да                |
| NGINX                  | Да                     | Возможно                | Да                |
| Kong                   | Да                     | Да                      | Да                |
| Apigee                 | Да                     | Да                      | Да                |

Остановочка выбора формируется на NGINX в связи:
- **Гибкость настройки:** NGINX предлагает широкий набор функций и возможностей конфигурации, что позволяет адаптировать API Gateway под конкретные требования проекта. Вы можете легко настроить маршрутизацию запросов и добавить дополнительную функциональность, такую как преобразование запросов или ответов.
Контроль за безопасностью: NGINX предоставляет возможности для проверки аутентификационной информации, в том числе базовую аутентификацию и интеграцию с дополнительными модулями для расширенной аутентификации. Это позволяет обеспечить безопасность API и контролировать доступ к ресурсам.
- **Производительность:** NGINX известен своей высокой производительностью и эффективным использованием ресурсов. Он способен обрабатывать большие объемы запросов с низкой задержкой, что делает его подходящим выбором для высоконагруженных систем.
- **Терминация HTTPS:** NGINX поддерживает терминацию HTTPS, обеспечивая безопасную передачу данных между клиентами и сервером API. Это упрощает настройку и обеспечивает защиту данных.
- **Сообщество и поддержка:** NGINX имеет большое сообщество пользователей и широко используется в индустрии. Это обеспечивает доступ к обширным ресурсам документации, руководствам и форумам поддержки, что может быть полезно при развертывании и поддержке API Gateway.

## Задача 2: Брокер сообщений

Составьте таблицу возможностей различных брокеров сообщений. На основе таблицы сделайте обоснованный выбор решения.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- поддержка кластеризации для обеспечения надёжности,
- хранение сообщений на диске в процессе доставки,
- высокая скорость работы,
- поддержка различных форматов сообщений,
- разделение прав доступа к различным потокам сообщений,
- простота эксплуатации.

Обоснуйте свой выбор.

## Ответ:

| Брокер сообщений      | Кластеризация | Хранение на диске | Высокая скорость | Поддержка форматов | Разделение прав доступа | Простота эксплуатации |
|-----------------------|---------------|-------------------|------------------|---------------------|-------------------------|-----------------------|
| Apache Kafka          | Да            | Да                | Да               | JSON, Avro, Protobuf, XML и другие | Да                     | Средняя               |
| RabbitMQ              | Да            | Нет               | Да               | JSON, XML, Protobuf, MessagePack и другие | Да                     | Высокая               |
| Apache Pulsar         | Да            | Да                | Да               | JSON, Avro, Protobuf, Thrift и другие | Да                     | Средняя               |
| NATS                  | Да            | Нет               | Очень высокая    | JSON, Protocol Buffers, Avro и другие | Да                     | Высокая               |
| ActiveMQ              | Да            | Да                | Средняя          | JSON, XML, CSV, Custom formats | Да                     | Средняя               |

Остановочка выбора на Apache Kafka, т.к. выделяется среди прочих брокеров сообщений. Вот почему:
- **Кластеризация:** Kafka обладает мощной системой кластеризации, обеспечивающей высокую доступность и масштабируемость, что делает его надежным решением для крупных систем.
- **Хранение на диске:** Kafka хранит сообщения на диске в процессе доставки, обеспечивая сохранность данных и предотвращая потерю сообщений даже при сбоях.
- **Высокая скорость работы:** Kafka известен своей высокой производительностью и способностью обрабатывать огромные объемы данных в реальном времени.
- **Поддержка различных форматов сообщений:** Kafka поддерживает различные форматы сообщений, включая JSON, Avro, Protobuf и другие, что обеспечивает гибкость в работе с данными.
- **Разделение прав доступа:** Kafka предоставляет механизмы для разделения прав доступа к различным темам (потокам сообщений), что позволяет контролировать доступ к данным.
- **Простота эксплуатации:** Хотя Kafka может быть несколько сложнее в настройке и управлении по сравнению с некоторыми другими брокерами, его распространенность, обширное сообщество и обширная документация делают его относительно простым в эксплуатации, особенно для опытных пользователей.